<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Magnus Tuvendal on Magnus Tuvendal</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content in Magnus Tuvendal on Magnus Tuvendal</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018 Magnus Tuvendal</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Mar 2018 00:00:00 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Synliggöra stadens värdefulla träd</title>
      <link>/project/stadstrad_2018/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/stadstrad_2018/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Detta projekt pågår till sommaren 2019. Calluna och Geografiska informationsbyrån driver projektet. Mer om detta kommer allt efter projektet löper. Vi siktar på ett enkelt och snabbt verktyg för tidiga skeden i stadsutvecklingsprocessen:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;* Ett verktyg för experter, arkitekter, byggare och allmänhet. Ladda hem data till egna GIS-analyser eller arbetet vidare i CAD.
* Heltäckande - stadens alla träd.
* Ett levande dataset - vi samlar de bästa data om stadens träd som finns. Vi undersöker &amp;quot;crowd sourcing&amp;quot;.
* Trädens värden - grön infrastruktur, ekosystemtjänster och andra värden.
* Enkelt och snabbt verktyg för tidiga skeden i stadutvecklingsprocessen
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Är du intresserad av att bidra i detta projekt så är du välkommen att ta en kontakt! Du når oss &lt;a href=&#34;https://goo.gl/forms/gYjX75PdJ27B6utf1&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;här.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;


&lt;figure&gt;
    
        &lt;img src=&#34;/img/trees_gi_heatmap.jpg&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;En prototop på hur grön infrastruktur kan visualiseras.&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Att se stadens träd och deras värden</title>
      <link>/post/hur-arkitekter-kan-bli-b%C3%A4ttre-p%C3%A5-att-arbeta-med-stadsgr%C3%B6nska-och-ekosystemtj%C3%A4nster/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/hur-arkitekter-kan-bli-b%C3%A4ttre-p%C3%A5-att-arbeta-med-stadsgr%C3%B6nska-och-ekosystemtj%C3%A4nster/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Här hittar du rapporten: &lt;a href=&#34;https://drive.google.com/open?id=1G2s8TEBRv6gJQOqw7YZxqHwWjyBSyBWg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Från Policy till Praktik - Utmaningar för arkitekter att integrera ekosystemtjänster&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;figure&gt;
    
        &lt;img src=&#34;/img/figur_5.png&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Argument för förtätning.&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;


&lt;figure&gt;
    
        &lt;img src=&#34;/img/figur_6.png&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Argument för grönstruktur i städer.&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ekosystemtjänster – att värdera och integrera i planering och beslut</title>
      <link>/talk/kursdag_est_2018/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Sep 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/talk/kursdag_est_2018/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kaunis Iron som motor för ett mer hållbart Pajala</title>
      <link>/talk/workshop_pajala_2018/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Sep 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/talk/workshop_pajala_2018/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Workshop 1 - Ekosystemtjänster och de areella näringarna i Norrbottens län</title>
      <link>/talk/workshop_norrbotten-est_2018/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Sep 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/talk/workshop_norrbotten-est_2018/</guid>
      <description>
&lt;figure&gt;
    
        &lt;img src=&#34;/img/Norrbotten_WS1.jpg&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Preliminärt program&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Förtätning eller förgröning?</title>
      <link>/post/f%C3%B6rt%C3%A4tning-eller-f%C3%B6rgr%C3%B6ning/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/f%C3%B6rt%C3%A4tning-eller-f%C3%B6rgr%C3%B6ning/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I en ny uppsats undersöks hur ekosystemtjänster kan ta plats och berika hur vi kan tänka och agera när vi vill både förtäta och förgröna städer. Arbetet bygger på litteraturstudier och intervjuer med aktörer som arbetar med dessa frågor. Uppsatsen ger en  inblick i hur kommuner och andra aktörer resonerar kring målkonflikter mellan förtätning och utveckling samt bevarande av urban grönstruktur. Inledningsvis formulerades tre mycket intressanta, och stora, frågor:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Hur argumenterar kommuner för och arbetar med förtätning av städer samt hur förhåller sig detta till argumenten och arbetet för utveckling av urban grönstruktur?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hur kan ekosystemtjänster vara ett verktyg i den kommunala stadsutvecklingsprocessen för att hantera eventuella målkonflikter och möjliga synergier mellan förtätning och urban grönstruktur?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Var i stadsutvecklingsprocessen skulle ekosystemtjänstkonceptet kunna tillämpas för att bidra till att hantera eventuella målkonflikter och möjliga synergier mellan för- tätning och urban grönstruktur?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Malin och Linnea skriver:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Med en fortsatt urbaniseringstrend både globalt och nationellt kommer många samhällsmässiga hållbarhetsutmaningar för städer i form av transportlösningar, försörjning av bostäder och arbetsplatser samt tillgång till service och offentliga platser. Förtätning har växt fram som en förespråkad strategi för hållbar stadsutveckling genom effektivare markanvändning och transportlösningar, men medför även en potentiell problematik för bevarande och utveckling av urban grönstruktur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ekosystemtjänster som planeringsverktyg kan tillföra förståelse för samt synliggörande av grönstrukturens olika nyttor, även om det i vissa sammanhang finns delade meningar om det pedagogiska värdet i användningen av själva begreppet. En generell uppfattning är att ekosystemtjänster behöver finnas med i alla steg i stadsutvecklingsprocessen men genom olika angreppssätt. Kartläggning av ekosystemtjänster på en översiktlig nivå kan ge bra underlag kring vilka värden som finns i olika delar av grönstrukturen samt hur dessa kan utvecklas och bevaras genom en medveten lokalisering av förtätningsprojekt. Detta kan underlätta uppmärksammandet och förebyggandet av målkonflikter samt erbjuda möjligheter att se potentiella synergier.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ekosystemtjänster - ett verktyg för planering av förtätning och urban grönstruktur?&lt;/strong&gt;
M. Bergström och L. Granström. Examensarbete 30 hp. Linköpings universitet, Institutionen för ekonomisk och industriell utveckling. Civilingenjörsprogrammet - Energi – Miljö – Management.
Handledare LiU: Sara Gustafsson
Handledare Calluna: Anders Carlsson, Magnus Tuvendal
Examinator: Pontus Cerin
ISRN: LIU-IEI-TEK-A–18/03159—SE 2018-06-01&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;figure&gt;
    
        &lt;img src=&#34;/img/figur_5.png&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Argument för förtätning.&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;


&lt;figure&gt;
    
        &lt;img src=&#34;/img/figur_6.png&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Argument för grönstruktur i städer.&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hur mycket yta är nödvändig för att ekosystemens funktion ska bevaras i stadsmiljön?</title>
      <link>/post/hur-mycket-yta-%C3%A4r-n%C3%B6dv%C3%A4ndig-f%C3%B6r-att-ekosystemens-funktion-ska-bevaras-i-stadsmilj%C3%B6n/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/hur-mycket-yta-%C3%A4r-n%C3%B6dv%C3%A4ndig-f%C3%B6r-att-ekosystemens-funktion-ska-bevaras-i-stadsmilj%C3%B6n/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En återkommande fråga i stadsplanering är &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Hur mycket yta, eller hur många träd, behöver vi spara?&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;. En viktig fråga men inte lätt att besvara.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hur mycket yta är nödvändig för att ekosystemens funktion ska bevaras i stadsmiljön? Schabloner: X m2 grönyta har denna effekt på stadsklimatet, tex vore praktiskt för att kunna kommunicera med exploatörer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vilka schabloner känner du till? Och vilka skulle du behöva?&lt;/strong&gt; Ge dina bidrag till diskussionen på denna länk. &lt;a href=&#34;https://goo.gl/forms/Hp2RKYb5r8KzayxI2&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Låt oss samla schabloner och formulera vilka behov vi ser!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det korta svaret är att schabloner vore värdefullt men det finns få sådana tillgängliga. Forskning behövs på detta område. Jag tror detta är ett exempel på ett glapp mellan behov som praktiker ser i sin dagliga verksamhet och de forskningsfrågor som prioriteras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ett begrepp som beskriver vad som producerar ekosystemtjänster är SPU - service providing units. Med hjälp av detta begrepp kan man diskutera &lt;strong&gt;vad&lt;/strong&gt; det är som vi skulle vilja ha en schablon för. Något som &lt;strong&gt;om det ökar så ökar nyttan&lt;/strong&gt; av en ekosystemtjänst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Klart är att för vissa ekosystemtjänster så finns en SPU som skalar linjärt, t.ex. om vegetationsvolymen dubbleras så kan vi förvänta oss att den temperaturreglerande nyttan dubbleras… ungefär. Vilket också betyder att om vi reducerar SPU så kommer detta också att reducera funktionen. Men ökar rekreationsvärdet om parkens yta dubbleras? Eller om antalet parkbänkar dubbleras? Det är inte fullt så enkelt.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;för vissa ekosystemtjänster så ökar/minskar nyttan i proportion med en viss ekologisk struktur, som t.ex. area skogsmark.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;för vissa ekosystemtjänster finns det &amp;ldquo;tipping points&amp;rdquo; för att en viss funktion alls ska uppstå. Vill man åstadkomma ett habitat för spillkråka så måste skogen ha en viss kvalitet och en viss area. Vi får inte &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; häckande par om skogen är 200 ha av högsta kvalitet.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Spillkråka är en art gärna lever i äldre, variationsrik blandskog med gott om död ved och gamla träd. Spillkråka är beroende av grova träd för häckning och kan mejsla bohål i levande eller döda träd med stamdiameter om minst 30—40 cm i brösthöjd. Varje par behöver ett sammanhängade område av 400—1000 ha skog beroende på skogens kvalitet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ofta är nyttan en följd av en rad &lt;strong&gt;samverkande delar av en större helhet - av ett system&lt;/strong&gt;. Man kan betrakta ekosystemtjänster som något som uppstår i social-ekologiska system (en s.k. emergent property) - dvs det är en egenskap som systemet har och som inte enkelt är en följd av en viss komponent i systemet.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;However, while ES are generated and utilized within landscapes we still have limited understanding of the relationship between ES and spatial structure and dynamics. Here, we offer an expanded conceptualization of these relationships through the concept of service providing units (SPUs) as a way to plan and manage the structures and preconditions that are needed for, and in different ways influence, provisioning of ES. The SPU approach has two parts: the first deals with internal dimensions of the SPUs themselves, i.e. spatial and temporal scale and organizational level, and the second outlines how context and presence of external structures (e.g. built infrastructure or larger ecosystems) affect the performance of SPUs. In doing so, SPUs enable a more nuanced and comprehensive approach to managing and designing multi-functional landscapes and achieving multiple ES goals.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ovan kommer från: &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2212041614000850&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Erik Andersson, Timon McPhearson, Peleg Kremer, Erik Gomez-Baggethun, Dagmar Haase, Magnus Tuvendal, Daniel Wurster. 2015. Scale and context dependence of ecosystem service providing units. Ecosystem Services, 12, pp.157–164.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


&lt;figure&gt;
    
        &lt;img src=&#34;/img/SPU-tabell.jpg&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Urbana ekosystemtjänster och deras SPU, service providing units. Källa ovan.&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inte facebook</title>
      <link>/post/ny-site/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/ny-site/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Med start i mars 2018 kommer jag lägga ut projekt m.m. En site för publisering och diskussion. Siten är byggd med RStudio&amp;gt;Bloggdown&amp;gt;Github&amp;gt;Netlify.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gör detta som ett led i att återgå till basics: egna fristående och oberoende websidor som inte föder de som vill äta upp nätet (läs facebook).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;För övrigt anser jag att inga svenska myndigheter bör använda Facebook (jag har tagit denna diskussion med några kommuner och myndigheter men de svarar samfällt att de &amp;ldquo;måste engagera sig med medborgare där de finns&amp;rdquo;). Särskilt i år när demokratin är under angrepp på flera fronter. Av stater som söker att destabilisera och &lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/technology/2018/apr/15/facebook-says-it-voter-button-is-good-for-turn-but-should-the-tech-giant-be-nudging-us-at-all&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;affärsintressen som vill tjäna pengar&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fem min systemtänkande</title>
      <link>/post/fem-min-systemt%C3%A4nkande/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/fem-min-systemt%C3%A4nkande/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Höll nyligen en kortfattad spaning om systemsyn. Exemplifierade med en modellering av hur den enskilde kan tänkas resonera i frågan om man ska ska ge eller inte ge pengar till tiggare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kvalitativa eller semikvalitativa modeller har förmågan att göra mentala modeller explicita och kan illustrera konsekvenser som ofta inte är intuitiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nedan är två representationer av mentala modeller.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ncase.me/loopy/v1.1/?data=[[[1,315,241,0.5,%22sk%25C3%25A4nka%2520pengar%22,4],[2,305,501,0.5,%22b%25C3%25A4ttre%2520liv%22,5],[4,854,605,0.5,%22b%25C3%25A4ttre%2520livssituation%22,4],[5,890,216,0.5,%22sk%25C3%25A4nka%2520pengar%22,3],[6,666,442,0.5,%22antal%2520tiggare%22,4],[7,1049,435,0.5,%22brottslighet%22,0],[8,652,134,0.5,%22mitt%2520v%25C3%25A4lbefinnande%22,3]],[[2,1,94,-1,0],[1,2,89,1,0],[5,4,54,1,0],[4,6,20,-1,0],[6,5,62,1,0],[5,6,35,1,0],[5,7,94,1,0],[7,4,-24,-1,0],[5,8,-53,1,0],[6,8,106,-1,0],[1,2,151,1,0]],[],8%5D&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;En modell att leka med.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


&lt;figure&gt;
    
        &lt;img src=&#34;/img/So_complex.png&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Komplexa problem - är det en god idé att ge pengar till tiggare?&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stakeholders’ perceptions of GIS-based modelling and visualization of urban ecosystem services: Comprehensibility, relevance and credibility</title>
      <link>/project/stakeholder_ms/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/stakeholder_ms/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ett arbete sprunget ut EU-projektet &lt;a href=&#34;https://www.mistraurbanfutures.org/en/project/urbes-urban-biodiversity-and-ecosystem-services&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;URBES&lt;/a&gt;. Pågående skrivande, funderande och diskuterande. Vi som skriver är: Jaan-Henrik Kain, Anna Kazcorowska, Magnus Tuvendal, Neele Larondelle och Dagmar Haase. Håller i trådarna gör Jaan-Henrik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi har ett manus till sommaren… kanske…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ur inledningen - draft:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Still, a lack of applicable data and appropriate procedures and tools makes it difficult for urban planners and policy makers to assess the impact of alternative land uses on the supply of urban ES (Ahern et al., 2014; Kaczorowska et al., 2015) and to understand interdependencies, trade-offs and synergies between different ES (Hansen and Pauleit, 2014) as well as between urban ES and other development needs and pressures (Apitz, 2012; Haase et al., 2012; Seppelt et al., 2013).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;


&lt;figure&gt;
    
        &lt;img src=&#34;/img/work.png&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Pågående arbete. Illustration av dominiquechappard, openclipart.org&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ekosystemtjänster – att värdera och integrera i planering och beslut</title>
      <link>/project/est-kurs_2018/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/est-kurs_2018/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En späckad dag. Kursen är utformad för att ta nästa steg - att
Kraven på att företag och organisationer ska värdera och ta hänsyn till ekosystemtjänster ökar snabbt – genom myndighetskrav, lagstiftning och inte minst dess centrala roll i &lt;strong&gt;Agenda 2030&lt;/strong&gt; och de &lt;strong&gt;Globala hållbarhetsmålen&lt;/strong&gt;. Under denna heldagsutbildning får du lära dig hur du kartlägger, mäter och värderar ekosystemtjänster utifrån verktyg, metoder och utredningar och hur resultatet av dessa kan användas i allt från beslutsprocesser till hållbarhetsredovisningar och kommunikation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Med mig på kursen hade jag min vän &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/in/doris-grellmann-3140b951/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Doris Grellman&lt;/a&gt; som berättade om sitt arbete på Boverket med att ta fram en vägledning om hur ekosystemtjänster kan implementeras i plan- och byggprocesser. Snart  - under maj kommer denna vägledning att vara tillgänglig på Boverkets hemsida.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;”Väldig bra kurs, hade gärna haft en sådan här kurs i flera för så mycket funderingar har väckts…
”Gillar speciellt att det var mer på en ”expertnivå… kursen översteg verkligen mina förväntningar”
”… det var väldigt värdefullt att diskutera frågorna tillsammans i gruppen!”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Kursen riktar sig till Dig som arbetar med strategiskt hållbarhetsarbete och verksamhetsutveckling, stadsplanering eller på annat sätt i ditt arbete gör anspråk på mark och vatten, t.ex. &lt;strong&gt;fastighetsbolag, byggherrar, landskapsarkitekter, arkitekter, planerare, beslutsfattare&lt;/strong&gt; och andra verksamhetsutövare som söker kompetensutveckling för att effektivisera och fördjupa sitt hållbarhetsarbete.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Efter kursen ska deltagarna ha fått:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;kunskap och förtrogenhet med olika slags verktyg/metoder för ekosystemtjänstbedömning.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;förmåga att granska hur den egna verksamheten idag tillämpar ekosystemtjänster&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;en grund att stå på för att se möjligheter att nå längre med eget hållbarhetsarbete&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;figure&gt;
    
        &lt;img src=&#34;/img/Kurs_schema_2018.png&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;En fullspäckad dag för fördjupning i konsten att integrera ekosystemtjänster i beslut och planering.&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;




&lt;div class=&#34;gallery&#34;&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;EST grunden för SDG&#34; href=&#34;/img/Kurs_SDG.png&#34;&gt;
    &lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;/img/Kurs_SDG.png&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34;  href=&#34;/img/Kurs_verksamhet.png&#34;&gt;
    &lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;/img/Kurs_verksamhet.png&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34;  href=&#34;/img/Kurs_EST.png&#34;&gt;
    &lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;/img/Kurs_EST.png&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34; data-caption=&#34;Övning&#34; href=&#34;/img/Kurs_GYF.png&#34;&gt;
    &lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;/img/Kurs_GYF.png&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34;  href=&#34;/img/Kurs_Kommunikation.png&#34;&gt;
    &lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;/img/Kurs_Kommunikation.png&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-1&#34;  href=&#34;/img/Kurs_Means.png&#34;&gt;
    &lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;/img/Kurs_Means.png&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Frågor och motiv - om ekosystemtjänster 2018</title>
      <link>/project/est_2018/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/est_2018/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vi har nu mer än ett decennium av forskning om ekosystemtjänster och ett par år i Sverige med erfarenhet av att sätta teori i en lokal praktik. Jag har formulerat två frågor för att vi tillsammans bättre ska kunna diskutera &lt;strong&gt;var vi står nu, 2018?&lt;/strong&gt;. Du är välkommen att formulera frågor som är viktiga för dig. Sprid gärna länken till kollegor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://goo.gl/forms/C3a4DcwlbAeCnhOP2&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Två frågor att besvara&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jag kommer svara på frågor så gott jag kan och avser att dela frågor (och svar i de fall där jag har något att tillföra) med Facebook-gruppen &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/groups/ekosystemtjanster/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Jobba (mer) med ekosystemtjänster&lt;/a&gt; så att flera kan delta i konversationen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Här ges också en möjlighet att lämna kontaktuppgifter för att få ett personligt svar i det fall du inte vill att din fråga ska spridas till en bredare grupp.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grön infrastruktur för klimatanpassning.</title>
      <link>/project/gi_klimatanpassning/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/gi_klimatanpassning/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Grön infrastruktur är ett för många förvirrande begrepp. Efter att ha deltagit i flera sammanhang där grön infrastruktur diskuterats så var beställarna, från tre länsstyrelser, fortfarande tveksamma. Vad är grön infrastruktur? Med detta projekt var deras önskan att få både förtydliganden och inspiration.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Längs vägar, ovan E4, finns ofta torra gräsmarker med stor mängd och olika arter av blommor. Den sandiga marken är optimal för bin som gräver gångar i marken och lägger äggen där. En sådan här biotop är ofta en viktig miljö för vildbin. Det är inte ovanligt att biotoptypen betraktas som ointressant ur naturvårdssynpunkt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grön infrastruktur&lt;/strong&gt; är ett nytt begrepp som tar plats inom policy, planering och beslutsfattande i Sverige. Det finns andra snarlika begrepp som även de dyker upp i nationell och europeisk policy, t.ex. naturbaserade lösningar (nature based solutions), ekosystem-baserad adaption (ecosystem based adaptation) och ekosystemtjänster (ecosystem services). Dessa begrepp berättar om olika saker men det finns också ett nära släktskap dem emellan. De pekar alla på att vi, enskilda människor och samhället i stort, är beroende av ekosystem omkring oss och att vi i högre grad än tidigare behöver arbeta med ett helhetstänkande i motsats till stuprörstänkande (som karaktäriseras av strategin att lösa separata delproblem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Helhetstänkande förutsätter en systemförståelse hos beslutsfattare och planerare och för att nå dit behövs samarbete mellan olika kompetenser och samverkan över sektorer, institutioner, intressenter och sakägare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I detta arbete ser vi närmare på &lt;em&gt;grön infrastruktur&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;ekosystemtjänster&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grön infrastruktur är ett begrepp som vill berätta flera saker samtidigt, alla viktiga, men dess kärna (i en svensk och europeisk diskussion), är att:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Grön infrastruktur är ett ekologiskt funktionell nätverk av livsmiljöer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Livsmiljöerna består av olika slags &lt;strong&gt;gröna element&lt;/strong&gt;. Dessa beskrivs i planeringssammanhang ibland som &lt;em&gt;grönstruktur&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;grönyta&lt;/em&gt; eller &lt;em&gt;grönområden&lt;/em&gt;; det är begrepp som inte används på ett entydigt sätt. Det saknas en överenskommen och stabil terminologi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;På europeisk nivå och nationellt i Sverige (i USA används begreppet inte på samma sätt) så ges två motiv för att skydda, stärka eller skapa en grön infrastruktur:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;för att bevara biologisk mångfald och&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;för att främja ekosystemtjänster.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Magnus Tuvendal (projektledare) är författare till rapportens första del som förklarar grön infrastruktur och ekosystemtjänster och relationen till klimatanpassning och miljömål. Del 2 illustrerar med geografiska underlag hur grön infrastruktur, och grönstruktur, kan bidra till klimatanpassning. Denna del har författats av Greger Lindeberg, Sara Wiman och Tobias Edman från Geografiska Informationsbyrån AB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rapport skickas på begäran.&lt;/p&gt;


&lt;figure&gt;
    
        &lt;img src=&#34;/img/gron-infra.jpg&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Bilder till höger visar ett ekologisk nätverk i sin enklaste form bestående av livsmiljöer och spridningslänkar – en principskiss. Till vänster är ett exempel på skogligt nätverk i stadsmiljö. De svarta länkarna är de mest sannolika spridningsvägarna men spridning kan ske även i andra sträckningar. Runt länkarna visar en färggradient hur gärna fokusarten rörs sig i stadslandskapet. Röda toner pekar på ogästvänliga miljöer. Ofärgade områden nås inte av fokusarten. Illustration: Calluna AB.&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;



&lt;figure&gt;
    
        &lt;img src=&#34;/img/temp-reg-multi.jpg&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Multifunktionalitet och sammanlagt värde. Ekosystem levererar samtidigt många olika tjänster och nyttor. Ekosystemtjänsten temperaturreglering tillhandahålls av urban grönstruktur och ger bättre hälsa och energisparande. Stadsskogar och andra grönstrukturer som bidrar till temperaturreglering producerar samtidigt även andra ekosystemtjänster. Illustration: Magnus Tuvendal, Calluna AB.&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hur kan man accelerera hållbarhetsarbetet?</title>
      <link>/project/arts/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/arts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Premisserna för detta projekt var:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Hållbar utveckling kräver en förändring (en transformation eller transition - beroende på vilken teoretisk grund man lutar sig mot).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Det kanske finns redan idag exempel på denna förändring - föregångare som representerar framtidens mainstream.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Om vi kan lära av dessa föregångare kanske vi kan accelerera en omställning.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;I detta projekt identifierades 53 lokala initiativ och 18 av dessa valdes ut studerades närmare. Representanter för dessa initiativ intervjuades om hur initiativet tillkommit och utvecklats, vilka barriärer och möjligheter man såg i regionen, samt hur man arbetar med andra aktörer. Vidare intervjuades nyckelaktörer om regionens hållbarhetsarbete i stort och om vilken roll lokala initiativ spelar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De preliminära resultaten diskuterades och fördjupades vid workshops och fokusgruppsmöten. En grupp konstnärer med fokus på hållbar utveckling medverkade i en konstdialog där konstens och kulturens roll diskuterades. Den fördjupade kunskapen kring utmaningar, barriärer och potential var sedan utgångspunkten för en större workshop där strategier för att sätta fart på och åstadkomma ett mer genomgripande hållbarhetsarbete i Stockholmsregionen diskuterades. Dessa strategier och idéer har omformulerats till denna färdplan som vi hoppas ska inspirera till diskussion, aktivitet och brett engagemang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forskningsprojektet var finansierat av EUs 7:e ramprogram och genomförs under tre år (2014-2016) under ledning av the Dutch Research Institute for Transitions (DRIFT) i Rotterdam. I projektet ingår fyra  stadsregioner:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Stockholm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brighton i Storbritannien,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dresden i Tyskland,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Genk i Belgien,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Budapest i Ungern.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mer om projektet hittar du här: &lt;a href=&#34;http://acceleratingtransitions.eu&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;till Accelerating Transitions.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jag medverkade tillsammans med kollegor på Stockholm Resilience Centre i Stockholmsstudien med Sara Borgström som projektledare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rapport skickas på begäran.&lt;/p&gt;


&lt;figure&gt;
    
        &lt;img src=&#34;/img/arts_initiativ.jpg&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Några exempel på hur hållbarhetsinitiativen i ARTS arbetar i förhållande till de politiska målen.&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utmaningar för arkitekter att integrera ekosystemtjänster</title>
      <link>/project/arkus/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/arkus/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Detta arbetet avser inte att vederlägga en bestämd hypotes eller uppfattning utan snarare identifiiera frågor och utmaningar som kan, och bör, vidare problematiseras och undersökas. Förhoppningsvis bidrar rapporten till fortsatt diskussion och att steg tas för att djupare och bredare engagera arkitekter i synliggörandet av ekosystemtjänster värde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I rapporten presenteras tre förslag, till stöd för att arkitekter ska kunna integrera ekosystemtjänster i sitt verksamhet. Dessa förslag kan förverkligas i en kombination av akademisk forskning och praktiknära projekt. Rapportens förslag ska ses som ”en primer” för att väcka frågor, ett arbete med syfte att inspirera till att steg tas för att arbeta med de utmaningar som arkitekter idag står inför i sitt arbete med att konkretisera hållbar stadsutveckling. Det tre förslagen relaterar till hur uppdrag formuleras, till hur stadens gröna strukturer och ekosystemtjänster kan gestaltas och till hur frågan hur gröna strukturer och ekosystemtjänster ska förvaltas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Här hittar du rapporten: &lt;a href=&#34;https://drive.google.com/open?id=1EB_ng9Z86sAnhH5lOAYRL1_QmVVfUwfv&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Från Policy till Praktik - Utmaningar för arkitekter att integrera ekosystemtjänster&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tre-utmaningar-funna-i-genomförda-intervjuer-tre-möjliga-lösningar&#34;&gt;Tre utmaningar funna i genomförda intervjuer &amp;amp; tre möjliga lösningar&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Arkitekter har för trubbigt språk för stadens gröna strukturer.&lt;/strong&gt; PBL har en binär uppdelning i natur och park. &lt;em&gt;Nu är det så att antingen gör man ett reservat eller en park…&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lösning: en ny &lt;strong&gt;grönstrukturklassificering&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hur ser ekosystemtjänster ut?&lt;/strong&gt; Det råder brist på projekt att referera till och ekosystemtjänster är svåra att illustrera. &lt;em&gt;Kommer det något nytt så vill beställare ofta se andra exempel på det innan de själva vågar göra det.&lt;/em&gt; &lt;em&gt;Vi använder mer och mer renderade bilder. Men de är inte så bra att jobba med ekosystemtjänster i.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lösning: En databas med exempel. Över &lt;strong&gt;genomförda projekt&lt;/strong&gt; (Beaktade ekosystemtjänster, Storlek på projekt, Kostnader, Nytta, …) och över &lt;strong&gt;designelement&lt;/strong&gt; som ingår i projekt (Levererade ekosystemtjänster, Storlek, Artsammansättning, Anknytning till omgivande grönstruktur. Detta bidrar till att skapa tillgång till en ”verktygslåda” för arkitekter.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Stadsutveckling - avslutade projekt eller pågående process? Byggsektorn saknar adaptivitet och idén om &lt;strong&gt;det linjära projektet&lt;/strong&gt; dominerar. &lt;em&gt;“Man gör inte små justeringar av ett projekt. Då låter man hellre tiden gå och tänker att man tar det när man har en budget för att göra om hela projektet istället.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lösning: En &lt;strong&gt;adaptiv planerings- och byggprocess&lt;/strong&gt;. Tänkande som tar avstamp i reduktionism och linjärt tänkande är illa lämpat för att hantera komplexa utmaningar. Adaptiv förvaltning betonar värdet av experimentell planering, kontinuerlig uppföljning och löpande anpassning efter erfarenheter.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sprid och använd gärna detta arbete men hänvisa till källa.
&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rapport skickas på begäran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Författare är Magnus Tuvendal och Karl Samuelsson (fil.kand Arkitektur, projektmedverkan ingår som praktik i Magisterprogrammet Social-ekologisk resiliens för hållbar samhällsutveckling, Stockholms universitet).&lt;/p&gt;


&lt;figure&gt;
    
        &lt;img src=&#34;/img/linjar_problem.png&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Problemlösning som stegvis linjär process.&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;



&lt;figure&gt;
    
        &lt;img src=&#34;/img/utmaningar.png&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;h4&gt;Vilka utmaningar ser aktitekter med att arbeta med ekosystemtjänster?&lt;/h4&gt;
        
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;

</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
