<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projects on Magnus Tuvendal</title>
    <link>/project/</link>
    <description>Recent content in Projects on Magnus Tuvendal</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018 Magnus Tuvendal</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Oct 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/project/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Synliggöra stadens värdefulla träd</title>
      <link>/project/stadstrad_2018/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/stadstrad_2018/</guid>
      <description>Detta projekt pågår till sommaren 2019. Calluna och Geografiska informationsbyrån driver projektet. Mer om detta kommer allt efter projektet löper. Vi siktar på ett enkelt och snabbt verktyg för tidiga skeden i stadsutvecklingsprocessen:
* Ett verktyg för experter, arkitekter, byggare och allmänhet. Ladda hem data till egna GIS-analyser eller arbetet vidare i CAD. * Heltäckande - stadens alla träd. * Ett levande dataset - vi samlar de bästa data om stadens träd som finns.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stakeholders’ perceptions of GIS-based modelling and visualization of urban ecosystem services: Comprehensibility, relevance and credibility</title>
      <link>/project/stakeholder_ms/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/stakeholder_ms/</guid>
      <description>Ett arbete sprunget ut EU-projektet URBES. Pågående skrivande, funderande och diskuterande. Vi som skriver är: Jaan-Henrik Kain, Anna Kazcorowska, Magnus Tuvendal, Neele Larondelle och Dagmar Haase. Håller i trådarna gör Jaan-Henrik.
Vi har ett manus till sommaren… kanske…
Ur inledningen - draft:
 &amp;ldquo;Still, a lack of applicable data and appropriate procedures and tools makes it difficult for urban planners and policy makers to assess the impact of alternative land uses on the supply of urban ES (Ahern et al.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ekosystemtjänster – att värdera och integrera i planering och beslut</title>
      <link>/project/est-kurs_2018/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/est-kurs_2018/</guid>
      <description>En späckad dag. Kursen är utformad för att ta nästa steg - att Kraven på att företag och organisationer ska värdera och ta hänsyn till ekosystemtjänster ökar snabbt – genom myndighetskrav, lagstiftning och inte minst dess centrala roll i Agenda 2030 och de Globala hållbarhetsmålen. Under denna heldagsutbildning får du lära dig hur du kartlägger, mäter och värderar ekosystemtjänster utifrån verktyg, metoder och utredningar och hur resultatet av dessa kan användas i allt från beslutsprocesser till hållbarhetsredovisningar och kommunikation.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Frågor och motiv - om ekosystemtjänster 2018</title>
      <link>/project/est_2018/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/est_2018/</guid>
      <description>Vi har nu mer än ett decennium av forskning om ekosystemtjänster och ett par år i Sverige med erfarenhet av att sätta teori i en lokal praktik. Jag har formulerat två frågor för att vi tillsammans bättre ska kunna diskutera var vi står nu, 2018?. Du är välkommen att formulera frågor som är viktiga för dig. Sprid gärna länken till kollegor.
Två frågor att besvara
Jag kommer svara på frågor så gott jag kan och avser att dela frågor (och svar i de fall där jag har något att tillföra) med Facebook-gruppen Jobba (mer) med ekosystemtjänster så att flera kan delta i konversationen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grön infrastruktur för klimatanpassning.</title>
      <link>/project/gi_klimatanpassning/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/gi_klimatanpassning/</guid>
      <description>Grön infrastruktur är ett för många förvirrande begrepp. Efter att ha deltagit i flera sammanhang där grön infrastruktur diskuterats så var beställarna, från tre länsstyrelser, fortfarande tveksamma. Vad är grön infrastruktur? Med detta projekt var deras önskan att få både förtydliganden och inspiration.
 Längs vägar, ovan E4, finns ofta torra gräsmarker med stor mängd och olika arter av blommor. Den sandiga marken är optimal för bin som gräver gångar i marken och lägger äggen där.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hur kan man accelerera hållbarhetsarbetet?</title>
      <link>/project/arts/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/arts/</guid>
      <description>Premisserna för detta projekt var:
 Hållbar utveckling kräver en förändring (en transformation eller transition - beroende på vilken teoretisk grund man lutar sig mot). Det kanske finns redan idag exempel på denna förändring - föregångare som representerar framtidens mainstream. Om vi kan lära av dessa föregångare kanske vi kan accelerera en omställning.  I detta projekt identifierades 53 lokala initiativ och 18 av dessa valdes ut studerades närmare. Representanter för dessa initiativ intervjuades om hur initiativet tillkommit och utvecklats, vilka barriärer och möjligheter man såg i regionen, samt hur man arbetar med andra aktörer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utmaningar för arkitekter att integrera ekosystemtjänster</title>
      <link>/project/arkus/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/arkus/</guid>
      <description>Detta arbetet avser inte att vederlägga en bestämd hypotes eller uppfattning utan snarare identifiiera frågor och utmaningar som kan, och bör, vidare problematiseras och undersökas. Förhoppningsvis bidrar rapporten till fortsatt diskussion och att steg tas för att djupare och bredare engagera arkitekter i synliggörandet av ekosystemtjänster värde.
I rapporten presenteras tre förslag, till stöd för att arkitekter ska kunna integrera ekosystemtjänster i sitt verksamhet. Dessa förslag kan förverkligas i en kombination av akademisk forskning och praktiknära projekt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Den mest hållbara staden, Vasakronan. Platsanalys Norra Kymlinge.</title>
      <link>/project/kymlinge/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/kymlinge/</guid>
      <description>Norra Kymlinge är ett omdiskuterat område för potentiell stadsutbyggnad. Området är unikt i att det är en sammanhållen stadsskog som ansluter till ett naturreservat som samtidigt ligger nära det expansiva Kista och att det inom området finns en outnyttjad tunnelbanestation. Vasakronan är markägare och har under 2016—2017 initierad ett kunskapsinhämtande för att undersöka möjligheter att uppföra en stadsbyggnad med de allra högsta ambitioner rörande hållbar stad.
Vasakronans vision: att planera och bygga den mest hållbara stadsdelen för världen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fördjupa och utveckla Riksbyggens arbete med ekosystemtjänster</title>
      <link>/project/est_riksbyggen/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/est_riksbyggen/</guid>
      <description>Riksbyggen har varit en av pionjärerna med att integrera ekosystemtjänster i deras affärsmodell. Med detta som spjutspets i dersa hållbarhetsarbete har företaget profilerat sig starkt som en seriös hållbarhetsaktör i sveksan stadsbyggande.
Detta är inte ett projekt med en rapport eller specifik analys i sikte utan ett gemensamt kreativt och analytisk utforskande arbete. Formen är regelbundna träffar, om dryga två timmar, med några veckors mellanrum. Dagordningen är att borra ned i den stora frågan: Hur kan Riksbyggen gå vidare i sitt hållbarhetsarbete, särskilt rörande ekosystemtjänster?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Förena ekologi och arkitektur i tidiga skeden</title>
      <link>/project/ekologi_arkitektur/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/ekologi_arkitektur/</guid>
      <description>En utmaning för stadsbyggande är hur ekologi kan informera planering, gestaltning och byggande. Ofta kommmer viktig information sent. En plats har programmerats, gestaltats, en skiss ligger klar. Först nu görs inventeringar och utredningar. I värsta fall blir ekologi en övning i att pynta ett område, en grön fernissa som inte på djupet tar vara på de värden (ekologiska) platsen har eller kan få.
Här, i samarbete med Andersson Jönsson Landskapsarkitekter AB, arbetar vi på ett nytt sätt som bryter upp traditionellt stuprörstänkande.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kartläggning och värdering av ekosystemtjänster i Jönköpings kommun</title>
      <link>/project/est_jkpn/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/est_jkpn/</guid>
      <description>Uppdraget beskrivs i av kommunen i förfrågningsunderlaget (FFU) med att: ”Kunskap om ekosystemtjänsterna &amp;hellip; är en förutsättning för att planera rätt vad gäller bevarande och skapande av ekosystem, utbyggnad av stadsmiljöer och verksamhetsområden på ett hållbart sätt, rening av luft och vatten, helhetssyn för grön infrastruktur etc.” ”För att kunna beakta alla aspekter som rör grönstruktur, ekosystem och arters fortlevnad vid all planering finns ett stort behov att få mer kunskap om och framöver att använda ekosystemtjänster i planarbetet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Strategisk bedömning av ekosystemtjänster inför nationell plan, Trafikverket</title>
      <link>/project/est_trv_ap/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/est_trv_ap/</guid>
      <description>Vart fjärde år levererar Trafikverket förslag till en ny nationell plan för transportsystemet, som spänner över tolv år. Nästkommande plan avser perioden 2018–2029.En nationell transportplan ska miljöbedömmas enligt EU:s direktiv om Miljöbedömning av planer och program. Sådana miljöbedömningar är strategiska. Den övergripande frågan är: hur ekosystemtjänster kan intgreras i denna miljöbedömning?. Det har i internationell forskning ofta visats att strategiska miljöbedömningar fördjupar sig i detaljer, tvärt emot regelverkens intentioner.
Uppdraget utfört tillsammans med KMV forum AB och innebär i detta skede att se 1) Vilka EST är det som Trafikverket framförallt påverkar?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Identifiera och värdera ekosystemtjänster i Vitbergsområdet, Skellefteå</title>
      <link>/project/est_skelleftea/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/est_skelleftea/</guid>
      <description>Projektet startade med att en lista med alla identifierade ekosystemtjänster i Vitbergsområdet togs fram. För varje ekosystemtjänst fastställdes en eller flera indikatorer som beskriver nyttan av tjänsten. Nyttan beskrivs kvalitativt (med ord), kvantitativt (med någon fysisk enhet) eller mo- netärt (i kronor). I rapportens första del värderas varje indikator för sig utifrån indelningen kultu- rella, försörjande, reglerande och stödjande tjänster. Därefter försöker vi slå ihop värdena till en helhet. Det är svårt att sammanfatta ett komplext material med många dimensioner till något som är mätbart på samma skala, till exempel i kronor.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>